% \documentclass[a4paper, 12pt]{article} 
% \usepackage{physsummer} 
% \usepackage[margin = 2cm]{geometry} 
% \teachermode
\input{../preamble.tex}
\begin{document}
\setphysstyle{ГЦФО}{Вращение}{\texttt{17 ноября 2021 г.}}
\task{
\begin{enumtask} 
\item В каких единицах измеряется момент инарции? Момент импульса? 
\item Посчитайте момент инерции для колеса, у котрого почти вся масса $m$ сосредоточена в ободе. Радиус $R$.
\item Вычислите момент инерции однородного стержня длиной $l$ массой $m$, вращающегося относительно одного из концов. 
\item С наклонной плоскости скатываются без скольжения два цилинда: один сплошной, а другой полый. Массы и размеры цилиндров одинаковы. Какой из цилиндров скатится быстрее и почему?
\end{enumtask}}
\task{ Колесо с массивным ободом, момент инерции которого равен 0,01 в единицах СИ вращается делая 4 $\unit{об/c}$. Каков должен быть момент силы трения, чтобы вращение прекратилось после 5 оборотов? }
\task{Вследствие действия приливов продолжительность суток на Земле увеличивается за 100 лет на 0,001$\unit{с}$ Считая Землю однородным шаром массой $6\cdot10^{24}$ $\unit{кг}$ и радиусом $6.4\cdot10^6 \unit{м}$, определите среднюю приливную силу трения. $\textit{Момент инерции шара при вращении вокруг его оси симметрии}\quad J=\frac{2}{5}mR^2$
\answer{$6\cdot 10^9 \unit{Н}$}}
\task{ По наклонной плоскости с углом наклона $\alpha$ скатываются, касаясь друг друга, два цилиндра одинакового радиуса и одинаковой массы. Один из цилиндров сплошной, а другой пустотелый. С каким ускорением будет двигаться эта система, если известно, что цилиндры постоянно касаются друг друга, а коэффициент трения между ними равен $k$? Считать, что проскальзывание между цилиндрами и наклонной плоскостью отсутствует. $\textit{Момент инерции цилиндра (диска) при вращении вокруг его оси симметрии}$ $ J=\frac{mR^2}{2}$
\answer{$a=\frac{4g\sin{\alpha}}{7+k}$}}
\task{Гантель, состоящая из двух маленьких
шариков массы $m$ и лёгкого жёсткого стержня длины $L$, движется в плоскости таким образом,
что скорость её центра масс равна $v$, а угловая скорость $\omega$. Чему равна её кинетическая энергия?
\answer{$K=m(
\frac{\omega^2 L^2}{4}+v^2)$}}

%\libproblem{russia}{2019-09-5}
\end{document}

